\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{indentfirst}

\title{O Sermão do Monte\\\normalsize{(Mateus 5-7)}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

Vendo as multidões, Jesus subiu ao monte e se assentou.
Seus discípulos aproximaram-se dele, e ele começou a ensiná-los, dizendo:

\begin{quote}
\noindent
Bem-aventurados os pobres em espírito,\\
pois deles é o Reino dos céus.\\
Bem-aventurados os que choram,\\
pois serão consolados.\\
Bem-aventurados os humildes,\\
pois eles receberão a terra por herança.\\
Bem-aventurados os que têm fome e sede de justiça,\\
pois serão satisfeitos.\\
Bem-aventurados os misericordiosos,\\
pois obterão misericórdia.\\
Bem-aventurados os puros de coração,\\
pois verão a Deus.\\
Bem-aventurados os pacificadores,\\
pois serão chamados filhos de Deus.\\
Bem-aventurados os perseguidos por causa da justiça,\\
pois deles é o Reino dos céus.
\end{quote}

Bem-aventurados serão vocês quando, por minha causa, os insultarem,
os perseguirem e levantarem todo tipo de calúnia contra vocês.
Alegrem-se e regozijem-se, porque grande é a sua recompensa nos céus,
pois da mesma forma perseguiram os profetas que viveram antes de vocês.

Vocês são o sal da terra. Mas, se o sal perder o seu sabor, como restaurá-lo?
Não servirá para nada, exceto para ser jogado fora e pisado pelos homens.

Vocês são a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade construída
sobre um monte. E, também, ninguém acende uma candeia e a coloca
debaixo de uma vasilha. Ao contrário, coloca-a no lugar apropriado,
e assim ilumina a todos os que estão na casa. Assim brilhe
a luz de vocês diante dos homens, para que vejam as suas boas obras
e glorifiquem ao Pai de vocês, que está nos céus.

Não pensem que vim abolir a Lei ou os Profetas; não vim abolir, mas cumprir.
Digo a verdade: Enquanto existirem céus e terra,
de forma alguma desaparecerá da Lei a menor letra ou o menor traço,
até que tudo se cumpra. Todo aquele que desobedecer a um desses mandamentos,
ainda que dos menores, e ensinar os outros a fazerem o mesmo, será chamado
menor no Reino dos céus; mas todo aquele que praticar e ensinar
estes mandamentos será chamado grande no Reino dos céus. Pois eu digo que,
se a justiça de vocês não for muito superior à dos fariseus e mestres da lei,
de modo nenhum entrarão no Reino dos céus.

Vocês ouviram o que foi dito aos seus antepassados:
``Não matarás'', e ``quem matar estará sujeito a julgamento''.
Mas eu digo a vocês que qualquer que se irar contra seu irmão
estará sujeito a julgamento. Também, qualquer que disser a seu irmão:
``Racá'', será levado ao tribunal. E qualquer que disser: ``Louco!'',
corre o risco de ir para o fogo do inferno.

Portanto, se você estiver apresentando sua oferta diante do altar
e ali se lembrar de que seu irmão tem algo contra você, deixe sua oferta ali,
diante do altar, e vá primeiro reconciliar-se com seu irmão;
depois volte e apresente sua oferta.

Entre em acordo depressa com seu adversário que pretende levá-lo ao tribunal.
Faça isso enquanto ainda estiver com ele a caminho, pois, caso contrário,
ele poderá entregá-lo ao juiz, e o juiz ao guarda, e você poderá ser jogado
na prisão. Eu garanto que você não sairá de lá
enquanto não pagar o último centavo.

Vocês ouviram o que foi dito: ``Não adulterarás''. Mas eu digo:
Qualquer que olhar para uma mulher e desejá-la, já cometeu adultério com ela
no seu coração. Se o seu olho direito o fizer pecar, arranque-o e lance-o fora.
É melhor perder uma parte do seu corpo do que ser todo ele lançado no inferno.
E, se a sua mão direita o fizer pecar, corte-a e lance-a fora.
É melhor perder uma parte do seu corpo do que ir todo ele para o inferno.

Foi dito: ``Aquele que se divorciar de sua mulher deverá dar-lhe
certidão de divórcio''. Mas eu digo que todo aquele que se divorciar
de sua mulher, exceto por imoralidade sexual, faz que ela se torne adúltera,
e quem se casar com a mulher divorciada estará cometendo adultério.

Vocês também ouviram o que foi dito aos seus antepassados:
``Não jure falsamente, mas cumpra os juramentos que você fez
diante do Senhor''. Mas eu digo: Não jurem de forma alguma:
nem pelos céus, porque é o trono de Deus; nem pela terra,
porque é o estrado de seus pés; nem por Jerusalém, porque é a cidade
do grande Rei. E não jure pela sua cabeça, pois você não pode tornar branco
ou preto nem um fio de cabelo. Seja o seu ``sim'', ``sim'',
e o seu ``não'', ``não''; o que passar disso vem do Maligno.

Vocês ouviram o que foi dito: ``Olho por olho e dente por dente''.
Mas eu digo: Não resistam ao perverso. Se alguém o ferir na face direita,
ofereça-lhe também a outra. E, se alguém quiser processá-lo
e tirar de você a túnica, deixe que leve também a capa.
Se alguém o forçar a caminhar com ele uma milha, vá com ele duas.
Dê a quem pede, e não volte as costas àquele que deseja pedir algo emprestado.

Vocês ouviram o que foi dito: ``Ame o seu próximo e odeie o seu inimigo''.
Mas eu digo: Amem os seus inimigos e orem por aqueles que os perseguem,
para que vocês venham a ser filhos de seu Pai que está nos céus.
Porque ele faz raiar o seu sol sobre maus e bons e derrama chuva
sobre justos e injustos. Se vocês amarem aqueles que os amam,
que recompensa vocês receberão? Até os publicanos fazem isso!
E, se saudarem apenas os seus irmãos, o que estarão fazendo de mais?
Até os pagãos fazem isso! Portanto, sejam perfeitos como perfeito
é o Pai celestial de vocês.

Tenham o cuidado de não praticar suas ``obras de justiça''
diante dos outros para serem vistos por eles. Se fizerem isso,
vocês não terão nenhuma recompensa do Pai celestial.

Portanto, quando você der esmola, não anuncie isso com trombetas,
como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas,
a fim de serem honrados pelos outros. Eu garanto que eles já receberam
sua plena recompensa. Mas, quando você der esmola, que a sua mão esquerda
não saiba o que está fazendo a direita, de forma que você preste a sua ajuda
em segredo. E seu Pai, que vê o que é feito em segredo, o recompensará.

E, quando vocês orarem, não sejam como os hipócritas.
Eles gostam de ficar orando em pé nas sinagogas e nas esquinas,
a fim de serem vistos pelos outros. Eu asseguro que eles já receberam
sua plena recompensa. Mas, quando você orar, vá para seu quarto, feche a porta
e ore a seu Pai, que está em secreto. Então seu Pai, que vê em secreto,
o recompensará. E, quando orarem, não fiquem sempre repetindo a mesma coisa,
como fazem os pagãos. Eles pensam que por muito falarem serão ouvidos.
Não sejam iguais a eles, porque o seu Pai sabe do que vocês precisam,
antes mesmo de o pedirem. Vocês, orem assim:

\begin{quote}
\noindent
Pai nosso, que estás nos céus!\\
Santificado seja o teu nome.\\
Venha o teu Reino;\\
seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu.\\
Dá-nos hoje o nosso pão de cada dia.\\
Perdoa as nossas dívidas,\\
assim como perdoamos aos nossos devedores.\\
E não nos deixes cair em tentação,\\
mas livra-nos do mal,\\
porque teu é o Reino, o poder e a glória para sempre. Amém.
\end{quote}

Pois, se perdoarem as ofensas uns dos outros,
o Pai celestial também perdoará vocês.
Mas, se não perdoarem uns aos outros,
o Pai celestial não perdoará as ofensas de vocês.

Quando jejuarem, não mostrem uma aparência triste como os hipócritas,
pois eles mudam a aparência do rosto a fim de que os outros vejam
que eles estão jejuando. Eu digo verdadeiramente que eles já receberam
sua plena recompensa. Ao jejuar, arrume o cabelo e lave o rosto,
para que não pareça aos outros que você está jejuando, mas apenas a seu Pai,
que vê em secreto. E seu Pai, que vê em secreto, o recompensará.

Não acumulem para vocês tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem destroem
e onde os ladrões arrombam e furtam. Mas acumulem para vocês tesouros nos céus,
onde a traça e a ferrugem não destroem e onde os ladrões não arrombam
nem furtam. Pois onde estiver o seu tesouro, aí também estará o seu coração.

Os olhos são a candeia do corpo. Se os seus olhos forem bons,
todo o seu corpo será cheio de luz. Mas, se os seus olhos forem maus,
todo o seu corpo será cheio de trevas. Portanto, se a luz que está
dentro de você são trevas, que tremendas trevas são!

Ninguém pode servir a dois senhores; pois odiará um e amará o outro,
ou se dedicará a um e desprezará o outro. Vocês não podem servir a Deus
e ao Dinheiro.

Portanto eu digo: Não se preocupem com sua própria vida,
quanto ao que comer ou beber; nem com seu próprio corpo, quanto ao que vestir.
Não é a vida mais importante que a comida, e o corpo mais importante
que a roupa? Observem as aves do céu: não semeiam nem colhem
nem armazenam em celeiros; contudo, o Pai celestial as alimenta.
Não têm vocês muito mais valor do que elas?
Quem de vocês, por mais que se preocupe, pode acrescentar uma hora que seja
à sua vida?

Por que vocês se preocupam com roupas? Vejam como crescem os lírios do campo.
Eles não trabalham nem tecem. Contudo, eu digo que nem Salomão,
em todo o seu esplendor, vestiu-se como um deles. Se Deus veste assim
a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada ao fogo,
não vestirá muito mais a vocês, homens de pequena fé?
Portanto, não se preocupem, dizendo: ``Que vamos comer?'' ou
``Que vamos beber?'' ou ``Que vamos vestir?'' Pois os pagãos é que correm
atrás dessas coisas; mas o Pai celestial sabe que vocês precisam delas.
Busquem, pois, em primeiro lugar o Reino de Deus e a sua justiça,
e todas essas coisas serão acrescentadas a vocês. Portanto, não se preocupem
com o amanhã, pois o amanhã trará as suas próprias preocupações.
Basta a cada dia o seu próprio mal.

Não julguem, para que vocês não sejam julgados.
Pois da mesma forma que julgarem, vocês serão julgados;
e a medida que usarem, também será usada para medir vocês.

Por que você repara no cisco que está no olho do seu irmão
e não se dá conta da viga que está em seu próprio olho?
Como você pode dizer ao seu irmão: ‘Deixe-me tirar o cisco do seu olho’,
quando há uma viga no seu? Hipócrita, tire primeiro a viga do seu olho,
e então você verá claramente para tirar o cisco do olho do seu irmão.

Não deem o que é sagrado aos cães, nem atirem suas pérolas aos porcos;
caso contrário, estes as pisarão e, aqueles, voltando-se contra vocês,
os despedaçarão.

Peçam, e será dado; busquem, e encontrarão; batam, e a porta será aberta.
Pois todo o que pede recebe; o que busca encontra; e àquele que bate,
a porta será aberta.

Qual de vocês, se seu filho pedir pão, lhe dará uma pedra?
Ou, se pedir peixe, lhe dará uma cobra? Se vocês, apesar de serem maus,
sabem dar boas coisas aos seus filhos, quanto mais o Pai de vocês,
que está nos céus, dará coisas boas aos que lhe pedirem!
Assim, em tudo, façam aos outros o que vocês querem
que eles façam a vocês; pois esta é a Lei e os Profetas.

Entrem pela porta estreita, pois larga é a porta e amplo o caminho
que leva à perdição, e são muitos os que entram por ela.
Como é estreita a porta, e apertado o caminho que leva à vida!
São poucos os que a encontram.

Cuidado com os falsos profetas. Eles vêm a vocês vestidos de peles de ovelhas,
mas por dentro são lobos devoradores. Vocês os reconhecerão por seus frutos.
Pode alguém colher uvas de um espinheiro ou figos de ervas daninhas?
Semelhantemente, toda árvore boa dá frutos bons, mas a árvore ruim dá frutos
ruins. A árvore boa não pode dar frutos ruins, nem a árvore ruim pode dar
frutos bons. Toda árvore que não produz bons frutos é cortada e lançada
ao fogo. Assim, pelos seus frutos vocês os reconhecerão!

Nem todo aquele que me diz: ``Senhor, Senhor'', entrará no Reino dos céus,
mas apenas aquele que faz a vontade de meu Pai que está nos céus.
Muitos me dirão naquele dia: ``Senhor, Senhor, não profetizamos em teu nome?
Em teu nome não expulsamos demônios e não realizamos muitos milagres?''
Então eu lhes direi claramente: Nunca os conheci.
Afastem-se de mim vocês que praticam o mal!

Portanto, quem ouve estas minhas palavras e as pratica
é como um homem prudente que construiu a sua casa sobre a rocha.
Caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos e deram
contra aquela casa, e ela não caiu, porque tinha seus alicerces na rocha.
Mas quem ouve estas minhas palavras e não as pratica é como um insensato
que construiu a sua casa sobre a areia.
Caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos
e deram contra aquela casa, e ela caiu. E foi grande a sua queda.

Quando Jesus acabou de dizer essas coisas,
as multidões estavam maravilhadas com o seu ensino,
porque ele as ensinava como quem tem autoridade,
e não como os mestres da lei.
\end{document}
